# Описание лекции
## Зачем нужен Token Exchange

Предлагаю вернуться на 5-10 лет назад, когда начали активно развиваться микросервисы, и возникла необходимость обеспечить к ним доступ извне. Допустим, у нас есть мобильное приложение, API-gateway в DMZ-зоне и аналогичный API-gateway в Internal.

Чтобы защитить эти сервисы, в архитектуре появился аутентификационный сервер. Он выдаёт JWT-токен, чтобы можно было взаимодействовать и осуществлять защиту через JWT.

Как именно это происходит:

1.  Аутентификационный сервер передаёт токен во внешний API-gateway.
2.  Далее тот же самый JWT-токен транслируется в gateway во внутренней зоне.
3.  Если какие-то проверки проходят непосредственно в микросервисах, то токен транслируется и в микросервисы.

Теперь представим, что микросервисы в какой-то момент станут доступны извне, или придёт бизнес-заказчик и скажет: «Нашим партнёрам нужны сервисы, которые мы уже реализовали. Давайте просто дадим доступ к ним, что тогда будет?».

С помощью JWT-токена можно будет обратиться напрямую к микросервисам. И даже если в компании не релизован Zero Trust, сотрудник все равно сможет брать данные, имея такой доступ.

## Стандарт OAuth2.0 Token Exchange

Стандарта OAuth 2.0 Token Exchange зародился примерно в 2013-2014 года. В течение 7 лет он активно развивался и к 2020 году уже был оформлен в виде RFC 8693. В этот же период активно развивались микросервисы и аутентификация по JVT.

Структуру стандарта определяют сценарии, которые его описывают.

Первый сценарий в OAuth 2.0 Token Exchange – это делегирование. Схема простая:

1.  При первичном запросе у нас есть client и аутентификационный сервер, который выпускает токены в соответствии с OAuth 2.0.
2.  Когда JVT-токен получен, он передается промежуточному приложению — API-gateway.
3.  У токена определяется аудитория — audience. Это то приложение, которому предназначается токен.
4.  Далее указывается субъект — лицо, для которого выпускается токен. По сути, это тот пользователь, который выпускает логин и пароль.
5.  Когда API- gateway получил токен, он осуществляет собственный запрос к аутентификационному серверу. Этот запрос идет на делегирование.
6.  В grant-type указывается тот токен, который был получен от приложений.
7.  В ответ сервер выдает приложению свой токен, в котором указывается audience. Также указывается субъект — пользователь, который участвовал в первом шаге.
8.  В стандарте определяется параметр «Автор» — здесь мы можем указать всю цепочку делегирования.
